10年兩成中學刪設計科技科 教師憂下代不懂換燈泡

10年兩成中學刪設計科技科 教師憂下代不懂換燈泡

【明報專訊】設計與科技科、家政科密不可分，早年大部分學校限制「女生學針黹」、「男生學鋸木」，至1999年平等機會委員會指安排涉性別歧視，漸改男女學科定型局面。隨社會需求轉變，初中有設計與科技科的資助學校，已由2007/08學年300間減至2017/18學年約240間。有該科資深教師擔心退休時後繼無人，日後學生連「換燈泡」等生活技能也未必掌握。

明報記者 劉家豪

原木工科轉型 STEM興起未救科

「設計與科技科」來自傳統工業中學「金工木工科」，該科落戶非工業學校的中學後，加入設計元素成「設計與工藝科」，之後部分學校再因應科技發展改名「設計與科技科」。近年因應STEM（科學、科技、工程及數學）興起，課程增添編程內容。但學科轉型也難逃淘汰危機，據教育局回覆本報數字，2007/08學年資助及直資中學約有300間學校在初中開辦「設計與科技科」，2017/18學年剩餘約240間，同期教授該科教師人數由460減至410。

教局：教大已開培訓課程

基督教聖約教會堅樂中學設計與科技科主任梁達明稱，部分學校因設計與科技科教師退休便停辦該科，他也將於10年內退休。他稱，接受該科師訓課程人數不多，即使在大學主修工程的畢業生可嘗試任教，但很少人選擇入行；同校另一設計與科技科教師陸永成亦憂慮學科無以為繼，學生學不到「換燈泡」等生活技能（另見稿）。教育局稱，教大過去兩年已開辦了專為設計與科技科而設的學位教師專業文憑課程，培訓該科教師。

增設計電腦元素 少接觸工藝

梁達明見證數十年來學科轉變，他憶述昔日在工業學校讀書，「學刨木也刨半個學期」，但他當上教師後，學界已開始轉型教授設計與工藝科，增加設計元素，「（傳統）可能有件樣板，學生跟着樣板做一件實物出來，但我那時候出來教書，已經不是這樣，設計與工藝，其實你需要首先設計一樣事物」，故學生接觸工藝時間或相對減少。

學科隨時代演變，添更多科技元素，梁達明表示，該校約2000年因應教改將金工木工室改裝，引入Lego積木教育軟件、能量轉換車和電腦畫圖等元素，「以前我們學畫圖通常有把T尺，有塊畫板，之後用手用工具這樣畫。現時我們進步了，用電腦畫」。教學內容愈來愈多，但課時始終有限，梁達明說，變相做手藝時間不多，以該校中一至中三級每周約75分鐘課為例，板鋸等大型工具已較少用，習作規模亦變得較小。

教師設維修小組 學生助翻新座椅

【明報專訊】「刨幾下（木），感覺下，做完了，以前我讀書時不是這樣的，要刨到直才可以做下一步。」基督教聖約教會堅樂中學設計與科技科教師陸永成有感，隨時代變遷，學生有更多娛樂，未必願花很多時間磨練一個技術。

感學生多娛樂 難耗時練技藝

陸永成認為，現今學生缺乏生活技能，「我們見很多學生，家中光管或燈壞了，都是找樓下黃師傅（意指請其他人幫忙），黃師傅一上來就要給200元，跟你去做一件很簡單的事」。他亦擔心，近年較少年輕人學習修理水管和機械等技能，他日老師傅相繼退休，再沒有人懂如何維修水電設施，「機械人我想要二三十年之後才可以幫你修理升降機」，希望通過設計與科技科傳承基礎機械知識。5年前，陸永成在該校成立校園建設小組，每年邀請校內約8名學生加入，負責協助學校維修座椅等校園設施，他稱翻新每張座椅或需約1個月，但認為「同學成功完成，會有成功感」，同時可發掘學生潛能。

電腦可省卻不少繁複工序，但同校設計與科技科主任梁達明說，現時仍會繼續教授傳統畫圖技巧，「傳統的畫圖方法，也有它的存在價值，原來我們發覺，新一代的年輕人，畫條直線也是有少少困難」。陸永成亦認同，以工具畫圖的基礎知識，就算是電腦繪圖也能應用，「比如那套系統，有三視圖，即正視、側視和俯視的角色去描述那件事件，若你沒有了這個觀念，學生也不會掌握得很深入」。

該校約2000年因應教改將金工木工室改裝，引入Lego積木教育軟件、能量轉換車和電腦畫圖等元素

變廢既開始

個老師咁擔心咪拍條片放上youtube，教大家點樣換燈膽囉。

學校唔教某樣嘢，並唔代表大家唔會識。
最重要係我們遇到問題嘅時候，識得自己去研究 / 知道去邊度可以學返。
例如無家政堂唔代表大家唔識煮嘢食，網上有大把師奶/專業廚師免費教人煮。
如果有人拍片教木工，我都好有興趣睇。

中學最鐘意就係上家政煮野食
最唔鐘意就係鋸木，都唔知有乜用

多9餘，中學冇教過我又咪一樣識打飛機，要識自然會識架啦

不過以前學都覺得幾得意既

識鋸木就會識換燈膽？

好多野YouTube都學到，但手勢既野真係要做過，操過先會識，先會叫做得好。
工藝野真係要時間浸淫。

直接將DT堂改成Stem堂好過啦
與時並進呀嘛

呢樣野就好神奇既。唔知點解工藝識一樣，就自然識少少第二樣
好似D裝修佬，本來入行係拉下電線，拉拉下叫佢鋪地板又識架喎鋪地板果個唔知點解又識裝龍頭

你睇YouTube學完之後，自己喺屋企試多幾次咪浸淫到。
好似煮飯咁ja ma，無人話煮完一次即刻識，但係你煮多幾次咪識囉。
你喺學校嘅時間都係有限，家政堂一個星期先得幾堂，同一道菜你都無機會煮好多次。

未見過有學校教換燈膽

然後家政堂就教班細路唔好再性別定型，同埋要識分工

等班臭閪港女唔好以為嫁左人就係屋企做寄生蟲唔番工唔做野日日篤手機

所以金木工堂既價值就係呢度。你唔會係屋企試鋸木，試用鑽床架嘛。即係唔好話大型機械，我諗冇人會係屋企用下鎚仔手工鋸掛。
家政都話係屋企可以自己玩

有咁既憂慮好正常
家陣d人幾乎唔掂手工工藝野 邊個會咁得閒掂

利申: 副業做玉石雕刻

外國大把人DIY木工啦
就算係香港，上一代好多男人都識得自己整張凳出嚟
屋企唔會擺到鑽床，但係手工鑽都唔係啲咩特別嘢。

多人唔識咪好囉，你地多啲生意

外國DIY通常都有老豆老母係隔離睇住
教識左你先俾你自已來
問題係香港地家長未必有時間教你呢D
由0開始已經好大問題啦

教院培訓果班，有一半係乜都唔識

上面話睇youtube學
邊個普通家庭有個虎鉗, 成set工具係屋企呀

照你咁講，既然香港大部分家庭都唔會有工具比你鋸木，學校更加唔應該教啦。教完大部分人一世都唔會用得著。

外國就好多youtube片教人地DIY家具。
有需要嘅人咪自己上網學，無需要嘅人咪一世都唔需要學。

班老屎忽鬼識咩
分分識hello world都唔識打

似係啲所謂資深教師 唔想學新野 唔想轉型教stem
先吹到DT咁重要

有D基本工藝真係取代唔到。好似鑽車鑼磨拋，呢D到今日都仲係一定要既工序。好似你就算識幾多language，都幫唔到你度門換鉸。

有d綁鞋帶都未識啦

要上堂先識換燈泡。
果間學校一定係特殊學校

細個上呢D 堂時, LAB工友成日望住我地整,
之後睇唔過眼, 過來幫手, 慢慢搞到80%都係佢做咁制

根本啲嘢係有關聯

電子仔，屋企我會用辣雞

今時今日係講automation，班屎忽仲係度叫人學人手鋸

on9咩年代呀仲刨木

死廢老

而家有電腦啦 就算手動都有電刨啦

刨機又有

利申木工

真係好耐冇用手鋸 有積梳 老虎鋸
再加電腦模擬圖
點會錯

最簡單嘅control system modelling，畀學生玩PID感受下點樣digitalize 一個mechanical process，依啲先叫與時並進

中學行要用架餐
係咪傻撚左
17歲未到冇受傷都偷笑啦
d學生毛都未生齊 一陣拎d架餐互斬

我以前中學拆左個DT室用黎起個教堂仔

學校冇咩靚miss教大家打所以唔教

Dt 教三年，點解唔可以用一年時間教少少金工木工？
電動化係好快，好爽，好勁
但唔代表唔識識手動點做喎
至少要知鑽落去/鋸落去咩feel 先啦
利申：做過實房，車房有晒全自動咁做，但第一二個月師父mV 求我全手動
依加自己有個小型workshop 全部手動工具

換燈膽還換燈膽
木工金工還木工金工

前者係生活技能，你要學喺屋企都學到。
後者係多d 似興趣，冇必要中學嗰陣逼人學，因為唔係人人有興趣，將來亦唔係人人有機會用得著，你要學既自己出去租workshop 報班都有人教你。

木工堂幾開心
不過唔跟阿蛇比既assignment 自己整下盒呀咁幾satisfied

學黎做乜？ 現代社會就係要分工， 比錢外判比人幫你做就得

外判得啦。 乜都自己做咩

dt堂好好玩
rip

其實家政同水電 呢啲每個人都必須要識既野，學校就未必教，反而微積分唐詩宋詞呢啲唔知做乜鳩既野就一定教到足。。。

搞到而家啲男人換個插蘇水龍頭都唔識，女既唔好話煮飯，連攞起菜刀都驚到手震震

Youtube完
不過換燈泡依啲唔係老豆教咩

其實認真如果f4開呢啲 practical 科目嚟畀啲唔鐘意讀書/讀唔好嘅人揀咪幾好 又可以幫佢哋早啲累積工作經驗+知識 又唔使夾硬留佢哋級/勸退 又可以舒緩工種唔平衡嘅問題 教育局

利申 外國留學撚

家陣啲人都開始用led 燈 都好難壞
就算壞都要叫人嚟整
自己整唔到

有啲嘢係父母都有責任教，唔可以乜鬼都推晒俾學校教囉

父母：操卷啦，掛住玩埋啲唔等洗野

學下點用啲機，自己砌吓嘢真係幾正

仲考投訴信 而家有咩事拍片放上網啦 仲投訴

不過咁，一定要教班港女料理科，一個二個唔撚識煮野食

連微積分都cut晒既中學雞
學乜PID

留返比IT狗做

冇錢就自然識換架啦

正係call人library㗎咋嘛
PID? Kalman Filter?食得㗎?
教嗰個人都未必識
識嗰班人一早離開香港發展

香港太細啦 唔會有人屋企放得落啲工具
講緊鋸床 打磨機 laser雕刻機嗰啲
最多咪放得落把手鋸
不過handmake感覺真係好正
見人DIY 到HIFI 音箱，家具飾品，even再勁啲可以整埋結他 小提琴
平時自己都會縫下嘢焊下嘢咁 咁當然唔係職業級
純粹係自己興趣 自己開心下J下咁

同埋論質量人手點會比得上機械
人哋工廠CNC流水式作業 準又準過你 靚又靚過你
真係for production 識畫圖就夠

感受下好過乜都唔知77下

記得以前係陸永成教，仲有個校工叫和叔幫手，一整唔到就會叫佢幫我地整

唔識換燈膽嗰啲人係咪弱智
真係唔識咪上網查吓囉 個個都識上網
同埋換燈膽同呢科有咩關係？
Btw 以前上DT堂係幾好玩嘅

自己身痕想玩都唔知邊度買料買工具

而家d臭閪都唔撚會補爛衫補爛褲啦

呢個世代
到你要用到時
自然會上youtube學啦

fast fashion比錢買過件算

個問題係
就算唔上家政堂 普通人都照可以係屋企學煮野食
因為個個屋企都有廚房
但邊個人屋企會有木工堂啲設備？
最多得個電鑽仔 想要個架固定黎磨都冇啦
當樣樣都要自己額外買既時候 自然好少人肯去學

教佢地點帶套仲好啦

唔洗憂下一代唔識換燈泡
依家個代都唔識啦⋯⋯

唔知頭唔知路會變咗鳩tune

心水清

真話: 設計科技科教師驚失業

認真睇下Stem啲教學
其實都係咁
教細路仔玩電子玩具都係鳩撳，但多啲互動

呢科係Design and Applied Technology 定係 Technology and Living?
我記得dse好似都仲有呢2科
仲要好似school candidates先考得

其實背後仲有個問題。
你想做監工，佢想做判頭，呀邊個又做官
大家齊齊做文職齊齊揸筆，有咩事就外判搵人做。
問題係過多十年，而家D老師傅死既死
仲有邊個幫你做。

其實呢科個陣中學讀好輕鬆架咋喎
呢科讀得差又唔會有影響既
上堂hea下搞下又一堂
點解上面咁多人想cut咗佢

記得以前初中上其他學術堂已經好攰
係得DT，家政呢d可以輕鬆hea下
所以成日好想上呢d堂